2020年及往後應該避開的五隻中國股

在投資世界，避開表現差劣的股票與發掘優秀企業同樣重要。

在2020年首季，新型肺炎疫情使得中國百業停擺，全球第二大經濟體受到重創。

儘管如此，疫情後的經濟環境更顯變幻莫測，因此在上篇文章中，筆者介紹了五隻值得避開的港股。

考慮到中國在香港市場的重要角色，這次我將會分析2020年和往後大家應該避開的五隻中國股票。

1.中石油
在2007年，石油及天然氣巨企中國石油天然氣股份有限公司(SEHK: 857)曾經是全球市值最高的企業。

可惜，現時中石油已經風光不再。公道地說，投資者其實不應買入中國全部三間低效率的國有能源企業，但中石油專門經營上游石油業務，投資者更應避免沾手。

石油價格持續下跌，加上首季業績令人大跌眼鏡，中石油前景黯淡。事實上，即使公司的首季產量按年增加4.2%，同期銷售仍然按年下滑14.4%。

2.中國銀行
大型國有銀行中國銀行股份有限公司(SEHK: 3988)（亦稱中銀）是中國四大國有銀行之一。

縱使四間銀行的長線投資表現同樣乏善可陳，可是由於經濟不景，本年度中銀的成績格外差劣。在第一季，各大銀行業績均超越預期，反而中銀的淨息差卻只有1.8%，是同行最低。

此外，首季中銀的收費增長僅達到2.1%，也是落後於其餘三間銀行。隨著中國經濟放慢，大型銀行向低效率和架構臃腫的國企借出不少款項，將會構成發展障礙。

3.中國移動
另一間巨型國企兼全球最大電訊商中國移動有限公司(SEHK: 941) 亦入選筆者的地雷名單。

過去數年，中國移動的表現最多只能說是中規中矩。除了2017年外，公司的純利增長更一直下滑。

雖然新推出的5G服務持續吸引用戶，不過受到新型肺炎疫情影響，用戶是否會升級服務和願意支付更高費用仍然是未知之數。

再者，中國移動是國有企業，故此公司或會動用現金支持中國政府的國家政策目標，而非促進股東利益。

4.小米
智能電話製造商兼物聯網專家小米集團(SEHK: 1810) 素有中國版蘋果之稱。

然而，在2018年6月赴港上市後，小米的表現令人大失所望。就算到了現在，公司的股價還是低於招股價的17港元。

小米依賴硬件產品帶來接近60%收益，筆者認為這是一項不利因素。另外，縱然小米的電話產品成功打入印度市場，新型肺炎疫情使得該國大規模封城，將會重創公司業績。

展望未來，印度的消費者很可能會削減開支。另一方面，近期中印亦爆發邊境衝突。

有鑑於此，印度愛國陣營正呼籲國民杯葛所有中國製品牌，當中也包括小米電話。

5.吉利汽車
曾幾何時，恒生指數成份股吉利汽車控股有限公司 (SEHK: 175) 是最炙手可熱的港股。

受惠於中國汽車市場蓬勃發展，在2016年4月至2017年11月期間，吉利股價由每股約4港元升至高峰的約28港元。

那麼，目前吉利的股價處於甚麼水平呢？截至執筆之時，公司股價為12.30港元，究其原因，是最近數年中國的汽車熱潮減退，對這間汽車製造商的股價表現造成嚴重打擊。

除此以外，新型肺炎疫情也進一步損害了中國汽車市場，而Tesla冒起，更象徵著電動車才是未來的發展趨勢。

電動車行業競爭激烈，吉利亦無法從現有市場脫穎而出，對公司來說絕對是壞消息。
-------------------------------------
2020-07-07

所謂專家 新一代燈神

Push

石油繼續減產 油價40上到50 油股全面反彈

係

賺少幾多?？

5隻股係得隻中銀講中
其他都燈

用個廢講野的